% !TEX root = menschen-halten.tex
\chapter{Primo}
\label{primo}

\begin{chapquote}{}
    Drei Regeln. Ein artgerechtes Leben ist ein gutes Leben. 
\end{chapquote}

Herzlichen Glückwunsch zur Errungenschaft dieses Buchs und den ersten Schritten zum eigenen Menschen. Ob Sie bereits einen Menschen haben oder noch über seine Anschaffung nachdenken, dieses Buch wird Ihnen helfen, Ihrem Menschen ein gutes, weil artgerechtes Leben zu ermöglichen.
Menschen sind spannende Geschöpfe. Sie vereinen viele Widersprüche in sich und sie zu halten ist ein komplexes Unterfangen. 
Haben Sie bereits einen Menschen? Wenn Sie dieses Buch lesen, ist die Wahrscheinlichkeit hoch, dass Sie bereits über mindestens einen Menschen verfügen. Dieser blickt Sie fragend an, wenn Sie in den Spiegel schauen. Doch stehen vor der Frage, wie sie ihm ein gutes Leben ermöglichen. Auf was kommt es an? Was sollen wir beachten und wie gehen wir richtig vor? Wo sind die Fallstricke und wie bekommen wir ihm Verhalten abtrainiert, das ihm (langfristig) schadet? Fragen über Fragen, die wir nach und nach in diesem Buch angehen. 

Bevor wir uns mit dem Inhalt befassen, wollen wir Ihnen, lieber Leser, einen Blick über die Methodik und Herangehensweise des Buchs näher beschreiben. Das soll Ihnen helfen, den roten Faden zu veranschaulichen und mit gemeinsam die Punkte herauszuarbeiten, an denen es bei Ihrem Menschen aktuell noch hapert. 

\section*{The good life\textregistered}

Menschen artgerecht zu halten ist eine bewusste Entscheidung voller möglicher Irrwege. Bewusst, weil wir als sein Halter ständig mit ihm konfrontiert sind und über sein Leben reflektieren. Sowohl im positiven Sinne erleben wir ihn ständig, weil er sich so verhält, wie wir uns das vorstellen, aber auch im negativen, weil der Mensch unerwünschte oder gar schädliche Verhaltensweisen zeigt. Viele Menschen wirken so, als ob sie nicht lediglich unglücklich sind, sondern so, als fehle ihnen jemand, der sich ihrer liebevoll annimmt und sie ihrer Art entsprechend umsorgt. 

Ein Blick in die Augen aller Menschen, die Ihnen immer wieder begegnen, ist häufig vielsagend. Sehen Sie auch diese Leere? Wo morgens die Müdigkeit und die Augen dieses leidenden Haustiers erfüllen, weicht der Ausdruck den Tag über zu Langeweile, um am Abend wieder der Trostlosigkeit des eigenen Daseins Fläche zu bieten.Der Mensch braucht mehr, als tagein, tagaus von seinem Besitzer willenlos durch die Gegend geschleift zu werden. Von einem Termin zum weiteren, von der Arbeit zurück in seine Schlafgemächer, sich wiederholend wie eine Endlosschleife. Erkennen Sie den typischen Blick eines unerfüllten Lebens? 

Sehen Sie Ihren Menschen an: Ist es das, was wir als gutes Leben bezeichnen? Ist es so, wie unser Mensch glücklich sein will? Zum Mönch wollen wir unseren Menschen nicht erziehen (auch wenn diese offensichtlich sehr glücklich wirken), sondern ihm ein schönes, beschauliches Leben geben, frei von Sorgen, Problemen und Leid geben. Stattdessen braucht er Freude, Hoffnung, Liebe, Zusammenhalt. Wie auch wir den Sinn seines Lebens definieren, unser Mensch ist glücklich, wenn wir ihm ein gutes Leben geben. 

Was ist ein gutes Leben? Das Wort \textit{gut} ist ein schwammiger Begriff. Was wir darin meinen, hat oftmals mit unserer Erfahrung zu tun, wie wir das Leben wahrnehmen und welche Vorstellungen wir auf unseren Menschen projezieren. Gut ist nicht allgemeingültig, sondern abhängig von den Umständen. Die Umstände sind es auch, welche wiederum dafür sorgen, ob Ihr Mensch sein Leben als gut wahrnimmt. Wichtig ist, dass sein Leben seiner Natur entspricht. Je weiter er sich von seiner Natur entfernt, desto schwieriger ist es für Ihren Menschen, seine eigene Zufriedenheit aufrechtzuerhalten. Ein artgerechtes Leben bedeutet, ihm den Umständen vermehrt auszusetzen, die in seinem Blut liegen und seine Stärken ausnutzen, damit er ein gutes Leben führt. Wir merken uns:

\begin{quote}
    \textit{Ein gutes Leben ist ein artgerechtes Leben, das alles beinhaltet, um optimal zu gedeihen\footnote{Was er selbst daraus macht, liegt allerdings an ihm.}}. 
\end{quote}


\section*{Principia}

Alles im Leben ist miteinander vernetzt. Ob Ihr Mensch morgens leicht aus dem Bett kommt, hängt nicht nur damit zusammen, ob er gut gebettet ist. Auf seine Schlafqualität und Energie haben seine Bettgefährten, Umgebungsgeräusche, Licht, das gestrige Abendessen oder die Temperatur starken Einfluss. Seine Energielevel hängen wiederum damit zusammen, was wir ihm zu essen geben und ob er sich ausreichend (in der richtigen Umgebung) bewegt. Ob er sich normal bewegen kann, hängt mit vielen weiteren Faktoren wie Krankheiten oder Verletzungen zusammen. Ob Ihr Mensch anfällig für Verletzung ist, hängt wiederum mit seiner Ernährung zusammen. Alles, was wir betrachten, ist ein weitreichendes Geflecht, in welches die Halter manchmal wie unbewusst hineinschneiden und wichtige Verbindungsstränge kappen, die das Gesamtgefüge zusammenhalten. Diese Stränge bilden die Meta-Ebene, welche über den Teilaspekten steht
Mit diesem Werk betrachten wir das Menschsein vollumfänglich, erarbeiten zielführende Vorgehensweisen und destillieren daraus Methoden, die dem Menschen zu einem artgerechten und gesunden Leben verhelfen. Es gilt, das Leben in all seinen Details unter die Lupe zu nehmen und passende Faustregeln zu finden. 

Diese Faustregeln sollen Ihrem Menschen ermöglichen, sein Leben glücklich zu gestalten. Wir brauchen eine fundamentale Anleitung, nach der wir entscheiden können, wo wir gemeinsam mit userem Menschen hinwollen. Das Buch entwickelt ein Framework an Faustregeln, welche miteinander verknüpft sind. Sie sind die Essenz dessen, was in Bezug auf die Gesunderhaltung von Körper und Geist zu beachten ist. Wir zeigen auf, worauf Sie den Fokus legen können\footnote{Wir stellen an Sie keine Forderung. Ob Sie die Ideen übernehmen, obliegt Ihnen. Das, was wir machen, ist ein kleiner Leitfaden}. Anhand zusammenhängender, sinnvoller und praktischer Regeln. 

\section*{Regel 1: Phänomenal!}
Wie wachsen die Haare auf dem Kopf? Wenn wir es wissenschaftlich betrachten, wachsen Haare in Zyklen, aufgeteilt in drei Phasen. In der Wachstumphase teilen sich die Haarzellen, Haarfollikel genannt, schnell und bilden Keratin. In der Übergangsphase stellen sie das aktive Wachstum ein und die Haarfollikel schrumpfen zusammen. In der letzten Phase ruhen die Haarfollikelin der Kopfhaut und das Haar wird ausgestoßen. Dieser Prozess, von dem wir mittlerweile ein erprobtes Verständnis haben, wird sich innerhalb den nächsten Sekunden aus Ihrem Kurzzeitgedächtnis verabschieden, denn Sie haben wohl kaum einen Grund, dieses Wissen zu behalten. Was wir jedoch sehen ist das Phänomen, das Ereignis des Haarwachstums: Wir warten, die Haare wachsen. 
Die erste Grundregel lautet, dass wir auftretende Phänomene betrachten wollen, statt den Blick auf die wissenschaftlichen Hypothesen dahinter zu werfen.
Die Gründe sind simpel. Erstens können wir uns solche Prozesse kaum merken und sie haben erst recht keine Alltagsrelevanz. Zweitens sind wissenschaftliche Hypothesen immer fragil. Das liegt in der Natur solcher Hypothesen. Sie spiegeln den aktuellen Stand der Forschung wider und können falsifiziert werden. Sobald eine wissenschaftliche Untersuchung ein der These konträres Ergebnis auswirft, ist die Hypothese falsifiziert und ein neues Modell muss her.
Wenn wir heute noch zu wissen glauben, dass Muskeln wachsen, weil nach sportlichem Training Muskelfaserrisse entstehen, kann diese These bereits morgen widerlegt sein. Das Phänomen, dass Krafttraining zu Muskelwachstum führt, ist robust und überall sichtbar.
So verhält es sich mit jeder wissenschaftlichen Hypothese, weswegen wir uns lieber auf die Phänomene konzentrieren wollen. Es ist somit leichter, sich auf Phänomene zu verlassen, da sie längeren Fortbestand haben. Dafür müssen wir nicht die wissenschaftliche Literatur wälzen und tief in die Materie einsteigen.
Es reicht aus, die bestehende Natur zu betrachten und davon Ableitungen zu treffen. Dabei bedienen wir uns einfachen Metriken. Damit setzt dieses Werk ein klares Statement gegen Pseudo-Empirismus. Wir sollten uns nicht davon lenken lassen, was statistisch nicht signifikant ist und uns auf belanglose Messwerte verlassen. Stattdessen fokussieren wir uns auf althergebrachte Weisheiten, die sich über Jahrtausende bewährt haben und nicht auf neumodische Studien, die sagen, dass jeden Tag eine gewisse Menge Schokolade zu essen hilfreich sei, um abzunehmen. 

\section*{Regel 2: Via negativa}

In der menschlichen Gesellschaft ist es üblich, dass sie, wenn sie unglücklich sind, von Werbung oder gesellschaftlich verbreiteten Idealen dazu gebracht werden, ein neues Etwas zu kaufen. Dann sind sie wieder glücklich und alle Sorgen sind vergessen. Ein weiteres verbreitetes Ideal ist der Ruf nach mehr. Menschen sollen immer mehr im Leben haben: Mehr Geld, mehr Zeit, mehr Autos, mehr Essen, mehr Weibchen, mehr Spielzeug. Dass Ihrem Menschen das nicht zu einem besseren Leben verhilft, wird spätestens dann klar, wenn sie alles haben und sie sich trotzdem nicht besser fühlen. Deshalb sollten wir uns als sein verantwortungsvoller Halter der Gegenseite zuwenden: Die Minimierung seines Lebens auf das Wesentliche. Wir betreiben eine zielgerichtete Reduktion und nehmen das in den Fokus, was bei unserem lieben Menschen zu einem guten Leben führt. Das ist die Via Negativa. Einen negativen Weg einzuschreiten, bedeutet, dass wir  alles Überflüssige, Unnütze, gar Gefährliche weglassen. Übrig bleibt, was ihm gut tut --- und damit gesund hält. 

\section*{Regel 3: Omi hat recht}

Wenn uns die Natur auch nur eine Sache lehrt, dann ist es Unbeständigkeit. Die Vergänglichkeit der Natur macht sich in vielen Bereichen bemerkbar. Bauen Sie Ihrem Menschen ein Häuschen, in dem es sich aufhält und Angelpunkt für die Exploration seiner Existenz nutzt, wird es im ersten Jahr voller Pracht den Neid der Nachbarn auf sich ziehen. Nach ein paar Jahren bröselt der Lack ab, die Türe zu seinem Gefilde beginnt zu quietschen oder die Dachziegel sind vom letzten Hagel locker. 
Ursächlich für den Verfall ist nicht der Hagel, nicht das fehlende Öl in der TüraufhängingE es ist die Zeit höchstselbst, welche Hand anlegt und alles ihrem Willen unterordnet. Mithilfe von chaotisch-dynamischen Prozessen setzt sie jedes Lebewesen, jeden Gegenstand der Natur aus und wenn sie sich nicht eignen, werden sie aussortiert. Selbst Ideen sind nicht für die Unendlichkeit gemacht. Sie kommen auf, sie werden diskutiert, sie werden verworfen oder geraten in Vergessenheit. 
Aber wissen Sie, was bleibt? Der Rat Ihrer Oma, deren Stimme Ihnen noch im Kopf herumgeistert: \guillemetright Iss mehr Gemüse, mein Sohn, das ist gesund!\guillemetleft. Das hat ihre Großmutter bereits ihr im Kindesalter ans Herz gelegt und bereits viele Generationen davor. In der langen Linie vergangener Generation hätte die Zeit diesen Rat ausgelöscht, wenn er nicht an irgendeinem Punkt der menschlichen Existenz seine Daseinsberechtigung hatte. So funktioniert Evolution und Zeit als ihr Schmiermittel. 
Die Zeit ist somit das beste Mittel, um zu testen, ob etwas Bestand haben wird. Deshalb fokussieren wir uns auf bewährte Heuristiken oder Faustregeln, welche unsere Großeltern von ihren Großeltern übernommen haben. Wir hinterfragen sie kritisch, doch sie sind uns ein Wegweiser.

\section*{Zusammenfassend}

Diese drei Regeln sind sowohl Generator als auch Maßsstab für dieses Buch. Sie mögen Ihnen dienen zu verstehen, woran sich das Buch orientiert und erzeugen sozusagen das innere Geflecht, wie die Inhalte miteinander verwoben sind. 